% !TeX spellcheck = fr_FR
\section*{Introduction}

Nous avons vu dans le précédent chapitre la formalisation axiomatique des acceptions interlingues, les algorithmes de construction initiale et de mise à jour. Il y a cependant une condition préalable à l'application des algorithmes proposés: il faut déjà avoir l'ensemble des alignements bilingues entre toutes les paires de ressources. 

En pratique, peu de ressources vont remplir toutes les conditions dès le départ et il faudra d'abord effectuer des traitements préalables et les évaluer pour pouvoir passer à l'étape suivante qui est la création d'acceptions interlingues. 
Dans ce chapitre, le cas d'étude sera \dbnary, qui comme présenté dans le \autoref{chap:contexte} est une ressource extraite de Wiktionary, et dans laquelle il y a des relations de traduction, mais uniquement attachées aux vocables et non directement aux sens. 

Il s'agira principalement de se ramener à un graphe de traductions où toutes les relations bilingues partent et arrivent sur des sens de mots/acceptions monolingues, ce qui est un peu plus aisé que de faire de l'\ac{AAS} directement. En effet, \ac{AAS} ne présuppose aucun lien existant entre les deux ressources, alors que \dbnary~ est déjà un graphe de traductions bilingues, même si il est incomplet.
Dans un premier temps nous exploiterons les informations présentes dans \dbnary~ et non explicitement représentées dans la structure de la ressource afin d'inférer les sens source de certaines relations de traduction. Dans un deuxième temps, nous proposerons des approches pour la détermination des sens source non traités dans l'étape précédente ainsi que des cibles des relations de traduction.


\begin{figure}[t!]
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{Figures/vector/Chapter4/start_case}
\end{center}
\caption{Les données de \dbnary~ post-extraction sans pré-traitement des relations de traduction.}
\label{fig:starcase}
\end{figure}
La \autoref{fig:starcase} présente la situation initiale dans \dbnary, avant l'application de tout pré-traitement. Les traits pleins correspondent aux informations effectivement disponibles alors que les traits en pointillé correspondent à toutes les combinaisons possibles qu'il faudrait évaluer pour trouver toutes les correspondances avec les bons sens. Entre deux entrées lexicales, ayant respectivement \(n\) et \(m\) sens, il y a en tout \(n\times m\) combinaisons possibles.

Il faudra ainsi, en utilisant au mieux les informations présentes, identifier le ou les sens source et cible des liens de traduction. 

\section{Attachement des traductions aux sens source}
\label{sec:tradsourcesens}
\note{Cette section se base sur un article de séminaire, publié en 2014 avec Gilles Sérasset comme second auteur \citep{ldl2014-dbnary}.}

Dans \dbnary,  tel qu'extrait de Wiktionary, les relations de traduction sont associées aux entrées lexicales et correspondent à la forme écrite de la traduction dans la langue cible. Dans les éditions de Wiktionary plus volumineuses, les traductions sont classées par sens.  Une glose est fournie et permet d'évoquer à un utilisateur humain le sens correspondant. Dans de rares cas, les numéros des sens sont également fournis (une partie des traductions du français, de l'allemand, de l'anglais, du portugais, du japonais). 



\begin{table*}[t]
\begin{center}\begin{footnotesize}
\rowcolors{2}{TGray}{TWhite}
\begin{tabular}{lrrrrrrr}
\toprule
\textbf{Langue} & \textbf{Entrées} & \textbf{Entrées Lexicales} & \textbf{Traductions} & \textbf{Gloses} & \textbf{Texte} &  \textbf{N. Sens} & \textbf{Txt.+N.S.}\\
\midrule
\textbf{anglais} & $544,338$ & $438,669$ & $1,317,545$ & $1,288,667$ & $1,288,667$ & $515$ & $515$ \\
\textbf{finnois} & $49,620$ & $58,172$ & $121,278$ & $120,728$ & $120,329$ & $115,949$ & $115,550$ \\
\textbf{français} & $291,365$ & $379,224$ & $504,061$ & $136,319$ & $135,612$ & $28,821$ & $28,114$ \\
\textbf{allemand} & $205,977$ & $100,433$ & $388,630$ & $388,553$ & $3,101$ & $385,452$ & $0$ \\
\textbf{grec} & $242,349$ & $108,283$ & $56,638$ & $8,368$ & $8,368$ & $12$ & $12$ \\
\textbf{italien} & $33,705$ & $47,102$ & $62,546$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ \\
\textbf{japonais} & $24,804$ & $28,763$ & $85,606$ & $22,322$ & $20,686$ & $4,148$ & $2,512$ \\
\textbf{portugais} & $45,109$ & $81,023$ & $267,048$ & $74,901$ & $72,339$ & $71,734$ & $69,172$ \\
\textbf{russe} & $129,555$ & $106,374$ & $360,016$ & $151,100$ & $150,985$ & $115$ & $0$ \\
\textbf{turc} & $64,678$ & $91,071$ & $66,290$ & $53,348$ & $585$ & $52,901$ & $138$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Statistiques sur \dbnary~ en septembre 2014 pour les différentes langues disponible à ce moment-là: nombre d'entrées, nombre de sens, nombre de relations de traduction, nombre de traductions avec une glose associée, nombre de traductions où la glose est du texte, nombre de traductions où la glose est un numéro de sens, nombre de traductions où il y a les deux.}
\label{tab:dbnarydatasetsrc}
\end{footnotesize}\end{center}
\end{table*}

\paragraph{} Ainsi, lorsque le numéro de sens est présent, il est directement possible d'aligner la relation de traduction au sens source et lorsqu'il y a une glose textuelle, il est possible d'établir une correspondance avec le sens en comparant la sémantique portée par la glose à celle de la définition des sens afin de déterminer celui ou ceux qui sont les plus proches.  
Dans les cas où les deux informations sont disponibles, il sera possible de construire un jeu de données d'évaluation étalon de référence afin de permettre d'évaluer la qualité de l'alignement. 

Dans l'état de l'art, en ce qui concerne l'attachement des traductions aux sens source, les travaux les plus similaires aux nôtres sont ceux de \citet{MeyerGurevych:oup2012}. Ils ont le même objectif que nous; cependant, ils se limitent aux éditions de langue de Wiktionary présentes dans Uby, c'est-à-dire aux versions allemande et anglaise. Leur jeu de données d'évaluation a été créé manuellement et est significativement plus petit que notre jeu de données d'évaluation endogène généré à partir des informations présentes dans Wiktionary. 

\paragraph{} De plus, contrairement à nous, ils utilisent l'assignement au premier sens quand une correspondance n'a pu être déterminée par leur algorithme (fondé sur la structure de la ressource et sur des mesures de similarité).  Une autre différence est que leur mesure de similarité prend également en compte des informations telles que le domaine, le registre, etc., alors notre similarité ne le fait pas pour la raison que l'extracteur \dbnary~ ne permet pas encore de récupérer ces informations depuis Wiktionary.

Nous arrivons à atteindre une précision et un rappel d'alignement du même ordre qu'eux pour l'allemand et l'anglais, mais aussi pour l'ensemble des éditions des langues traitées ici, y compris des langues telles que le finnois avec une morphologie complexe, malgré le fait que nous utilisons uniquement de mesures de similarité se basant sur une comparaison de chaînes et des formes de mot. 

Dans les travaux de \citet{MeyerGurevych:oup2012}, une similarité à base de traits est utilisée (recouvrement de définitions ou gloses). Lors de travaux précédents, ils utilisèrent une mesure de similarité textuelle fondée sur un modèle sémantique vectoriel calculé à partir d'un corpus (Analyse Sémantique Explicite ou dans l'anglais original \textit{Explicit Semantic Analysis})  \citep{MeyerGurevych:2010}.

Ici nous proposons l'utilisation d'une mesure de similarité à base de glose (Indice de \citet{tversky77similarity}) où nous remplaçons la correspondance exacte des formes de la gloses par une mesure de distance de chaîne (distance de Levenshtein) qui permet d'identifier une correspondance partielle entre les formes de surface.

L'utilisation d'une distance de chaîne approchée est un cas particulier de la notion de  ``cardinalité douce''proposée par \cite{Jimenez2010,Jimenez2012}, où la cardinalité est la somme des correspondances de chaîne partielles (valeur entre 0 et 1) entre toutes les paires de mots des définitions au lieu d'une correspondance exacte (valeurs uniques, 1 pour une correspondance exacte, 0 sinon).

\begin{definition}{N-gramme}{h!}
\label{def:ngram}
<<Un n-gramme d'ordre n est une suite de n éléments successifs construits à partir d'une séquence d'éléments.>>\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/N-gramme}} Ce type de modèle permet de construire des modèles de langue où pour chaque n-gramme de lexèmes successifs, la vraisemblance que les n mots apparaissent ensemble dans un corpus est calculée sur la base de la fréquence d'apparition des n-grammes de lexèmes \citep{manning1999foundations}. 
\end{definition} 
Alors que la cardinalité douce de \citet{Jimenez2012}, utilise un modèle de langue dit q-gramme (avec des n-grammes (\autoref{def:ngram}) de caractères correspondant aux sous chaînes possibles de chaque mot) combiné à une pondération en information mutuelle point par point \footnote{\ac{PWMI}.}, notre mesure n'utilise pas d'information autre que celles contenue dans les définitions/gloses. En effet, la construction d'un modèle q-gramme pour l'ensemble des 10 langues traitées (en septembre 2014, en octobre 2016 sur 20 éditions de langues) serait très difficile du fait de la grande variabilité de la disponibilité de ressources langagières pour chacune des langues. 

Cette approche a été exploitée extensivement dans les tâches de similarité textuelle dans la campagne d'évaluation SemEval, que ce soit spécifiquement par le système de \citet{Jimenez2012}, ou par d'autres systèmes tels que \citep{Wu2013} qui utilisent une distance basée sur la sous-chaîne commune la plus longue.


\subsection{Relations de traduction}

\dbnary~ utilise le formalisme Ontolex pour sa représentation, mais ce modèle ne permet pas directement de représenter des relations de traduction. 

Ainsi, ces dernières sont représentées de manière \emph{ad hoc}. \dbnary~ définit la classe \verb|dbnary:Translation|, qui permet de relier deux entités du modèle: \[LexicalEntry \cup LexicalSense \rightarrow Vocable \cup LexicalEntry \cup LexicalSense \].

 L'\autoref{exa:insttrad} illustre les données d'une relation de traduction partant de l'entrée lexicale anglaise \emph{frog}.

\begin{example}{Instance d'une traduction dans \dbnary}
\label{exa:insttrad}
Une instance de traduction\footnote{Syntaxe turtle de RDF.} présente une référence à l'entité à laquelle elle correspond en source, la langue cible (représentée grâce à l'ontologie \verb|lexvo.org| \cite{deMeloWeikum2008c}), l'information d'usage telle qu'extraite de Wiktionary (par exemple le genre), la forme écrite de la traduction dans la langue cible et optionnellement une glose décrivant le sens source auquel correspond la traduction.
\begin{small}
\begin{alltt}
eng:__tr_fra_1_frog__Noun__1    a						dbnary:Translation ;
      									dbnary:gloss 			"amphibian"@en ;
      									dbnary:isTranslationOf	eng:frog__Noun__1 ;
      									dbnary:targetLanguage	lexvo:fra ;
      									dbnary:usage 			"f" ;
      									dbnary:writtenForm 		"grenouille"@fr .
\end{alltt}
\end{small}
\end{example}

Comme mentionné dans l'\autoref{exa:insttrad}, il y a une chaine optionnelle qui décrit le sens auquel se réfère la traduction. Cette chaine contient parfois un indice textuel court (glose) d'au plus quelques mots du sens, qui pour un humain est suffisant pour identifier le sens. Parfois la chaine est numérique et contient le numéro de sens correspondant à la traduction. Parfois elle contient les deux.

Ainsi dans cet exemple la glose donne comme indice \emph{amphibian}, qui doit normalement faire référence à l'un des sens de \emph{frog}. 
 
 Si nous examinons les définitions des sens de l'entrée lexicale pour le nom \emph{frog} (\autoref{exa:sensfrog}), nous pouvons voir que le mot a huit sens. 
 
 
Il y a en tout quatre traductions de ce mot vers le français (<<~grenouille~>>, <<~archet~>>, <<~fourchette~>>, <<~traverse (poutre de)~>>), qui sont respectivement annotées des gloses: <<~\emph{amphibian}~>>, <<~\emph{end of a string instrument’s bow}~>>, <<~\emph{organ in a horse’s foot}~>>, <<~\emph{part of a railway}~>>.

Ainsi, en tant qu'humains, nous pouvons immédiatement voir que la première traduction correspond au premier sens, la deuxième traduction au deuxième sens, la troisième traduction au cinquième sens  et la dernière traduction au sixième sens, en comparant les gloses et les définitions. 

\paragraph{} Lorsque la glose contient uniquement le numéro de sens, elle peut par exemple prendre une forme ressemblant à <<5>> pour indiquer que la traduction correspond au sens 5. 

Nous pouvons également trouver les deux à la fois. Par exemple la glose de la quatrième traduction pourrait être de la forme <<\emph{6. part of a railway}>>. Il n'y a toutefois pas de norme imposée ou recommandée dans la plupart des éditions de Wiktionary, ainsi la glose peut prendre l'une des nombreuses formes suivantes: <<\emph{6.}>>, <<\emph{[6]}>>, <<\emph{6. part of a railway}>> ou encore \emph{[6] part of a railway}.
\begin{example}{Les sens du mot anglais \emph{frog}}
\label{exa:sensfrog}
La \verb|LexicalEntry| anglaise \emph{frog} a 8 sens, définis comme suit:
\begin{small}\begin{enumerate}
\item A small tailless amphibian of the order Anura that typically hops.
\item The part of a violin bow (or that of other similar string instruments such as the viola, cello and contrabass) located at the end held by the player, to which the horsehair is attached.
\item (Cockney rhyming slang) Road. Shorter, more common form of frog and toad.
\item The depression in the upper face of a pressed or handmade clay brick.
\item An organ on the bottom of a horse’s hoof that assists in the circulation of blood.
\item The part of a railway switch or turnout where the running-rails cross (from the resemblance to the frog in a horse’s hoof).
\item An oblong cloak button, covered with netted thread, and fastening into a loop instead of a button hole.
\item The loop of the scabbard of a bayonet or sword. 
\end{enumerate}\end{small}
\end{example}

Comme illustré par le \autoref{tab:dbnarydatasetsrc}, la quantité de gloses textuelles ou numériques, ou même la présence de la glose varie grandement selon les éditions. Par exemple, dans l'édition de l'italien, il n'y a jamais de gloses. L'édition anglaise ne fournit souvent que des gloses textuelles alors que l'édition allemande contient uniquement des gloses numériques. Dans le cas des éditions finnoise, française et portugaise, beaucoup de relations de traductions fournissent à la fois des gloses numériques et textuelles. 

Ainsi, dans les cas où les deux informations sont présentes, nous pouvons obtenir un jeu de données étalon de référence, où nous avons à la fois la glose textuelle que nous pourrons essayer de faire correspondre à un sens, mais aussi la bonne réponse (le numéro), ce qui permettra d'évaluer la technique proposée dans cette section. 

\subsection{Création d'un étalon de référence}

Parmi l'ensemble des gloses associées aux traductions, certaines sont invalides, ou alors nécessitent un pré-traitement avant la génération de l'étalon de référence comme décrit ci-dessous.
\begin{itemize}
\item suppression des gloses vides, ou contenant des informations sans aucun lien avec les traductions, par exemple des notes de type <<À faire>>, ou <<traduction à vérifier>>.
\item Normalisation du format des gloses pour pouvoir faire abstraction des différences de format telles que <<\emph{textual gloss (1)}>> ou <<\emph{1. textual gloss}>>.
\end{itemize}

L'étalon de référence a été créé au format de la campagne d'évaluation \verb|trec_eval|\footnote{\url{http://trec.nist.gov/trec_eval/index.html}}, car nous voulions réutiliser le programme d'évaluation, qui offre de nombreuses mesures. Le format consiste en réalité en un simple fichier texte associant à l'URL (provenant du graphe RDF de DBNary), l'indice du sens correspondant. Même si \verb|trec_eval| évalue la correspondance entre une requête et le rang des réponses attendues, si l'on remplace la requête par l'URL de la traduction et les rangs par les indices de correspondance, le script \verb|trec_eval| permet d'évaluer notre tâche de manière équivalente.  


\subsection{Algorithme de rattachement}
Le rattachement des relations de traduction au niveau des sens source quand des gloses sont disponibles se fait:
\begin{itemize}
\item en associant directement la traduction au bon numéro de sens quand une glose numérique est présente, 
\item ou en comparant la glose avec les définitions des différents sens source, jusqu'à trouver celui ou ceux qui correspondent le mieux.
\end{itemize} 

Nous présenterons d'abord l'algorithme de correspondance de manière formelle, puis nous en viendrons à la mesure de similarité utilisée pour établir les correspondances entre les gloses et les définitions des sens.

\subsubsection{Formalisation}
Afin de formaliser l'algorithme, nous utiliserons autant que possible les notations définies dans le \autoref{chap:contraintesobjectifs}.

Soit \(\translationset\) l'ensemble des relations de traduction, et \(\lexentrset\) l'ensemble de toutes les entrées lexicales dans une version de \dbnary~donnée. 

Soit la fonction \(Glose: \translationset \rightarrow \sigsymbset\), associant une relation de traduction à un ensemble de symboles sémantiques (\autoref{ax:sigsem}) correspondant à la glose de la relation de traduction. 

Soit la fonction \(Source: \translationset \rightarrow \lexentrset\) qui retourne l'entrée lexicale source d'une relation de traduction, et l'association \(Source^*: \translationset \mapsto \senseset\) qui retourne la ou les sens source de la relation de traduction. Nous utiliserons la fonction \(\senseset\) (\autoref{ax:entlex}) qui retourne l'ensemble des sens \(\sense_i\) d'une entrée lexicale \(\lexentr \in \lexentrset\). 

Soit la fonction \(def(\sense) = \signf(\sense, 'def')\), qui retourne la signature sémantique d'un sens \(\sense \in \senseset\), qui correspond à la définition du sens (\autoref{ax:sigsem}). 

Soit la fonction \(score:\sigsymbset\times \sigsymbset \rightarrow [0,1]\in \mathbb{R}^+\), qui renvoie un score positif représentant la proximité sémantique entre deux signatures sémantiques de même type.

\paragraph{} Nous pouvons ainsi, en partant d'une entrée lexicale source \(\lexentr_s\) définir le processus de rattachement des traductions aux sens source ainsi:

\begin{align*}
\forall \translation_i \in \translationset(\lexentr_s), Source^*(\translation_i) \leftarrow  \argmax_{\sense_i\in \senseset(\lexentr_s)} \{score(glose(\translation_i),def(\sense_i))\}
\end{align*}

Cette approche assez élémentaire, a le désavantage de n'assigner la traduction qu'à une unique source, alors que dans beaucoup de cas, la traduction peut correspondre à plusieurs sens (par exemple, entre l'anglais et le français les mots \emph{night} et nuit, la plupart des sens se traduisent de la même manière). 

La solution adoptée par \citet{Meyer2012} est l'utilisation d'une valeur seuil \(k\) comme décrit, dans la \autoref{sec:aassim}. Cependant, comme ici nous choisissons d'utiliser une ou des mesures de similarité normalisées entre \(0 \mbox{ et  } 1\), nous adoptons une approche un peu différente qui consiste à utiliser un intervalle de scores de \(+/-\delta\). 

\paragraph{} Ainsi tous les sens dont les scores avec la glose de la traduction sont à \(+/- \delta\) du score maximal seront sélectionnées comme étant une source de la relation de traduction (la relation sera démultipliée pour chaque source différente). Cette approche a cependant comme désavantage de toujours assigner un sens à une traduction même si tous les scores sont proches de zéro, ce qui serait indicatif d'une traduction incorrectement assignée dans Wiktionary. Cependant nous ne cherchons pas ici à traiter ce problème, qui pourra être remédié par un filtrage a \emph{posteriori}.

Ainsi, nous pouvons intégrer l'utilisation du delta, en rajoutant une condition au calcul du \(\argmax\):
\begin{align*}
& M_s = \max_{\sense_i \in \senseset(\lexentr_s)}\{score(glose(\translation_i),def(\sense_i))\}\mbox{:~}\\
&\mbox{~~~}\argmax_{\sense_i\in \senseset(\lexentr_s)} \{score(glose(\translation_i),def(\sense_i))\}\\
&\mbox{~~~~~~}= \{\sense_i | M_s > score(glose(\translation_i),def(\sense_i)) > M_s-\delta\}
\end{align*}


\subsubsection{Mesure de similarité}
Afin de calculer un score entre les gloses, nous devons construire une mesure de similarité sémantique qui puisse comparer les gloses aux définitions des sens. 

La mesure de \citet{lesk} est l'une des plus employées (recouvrement de gloses) quand il s'agit de comparer des définitions de sens pour calculer une similarité sémantique entre des définitions. 

Cependant cette mesure présente certaines limites, qui nécessitent une adaptation de la mesure  \citep{Tchechmedjiev2012}.
\begin{itemize}
	\item Si les tailles des gloses ou définitions comparées diffèrent, comparer des définitions plus longues mènera mécaniquement à des valeurs de similarité plus grandes. 
	\item Les mots exacts présents dans les définitions sont importants, il suffit qu'un mot critique manque pour perdre toute similarité alors que les sens sont en fait pratiquement identiques. Cela serait le cas si deux définitions sont des paraphrases l'une de l'autre et qu'il n'y a aucun mot en commun.
	\item La mesure de Lesk n'est pas une similarité métrique mais une mesure se rapprochant plus d'une vraisemblance. La normalisation de la mesure n'est pas trivial, et un choix de normalisation doit être fait en fonction des applications. 
\end{itemize}
 Il existe d'autre mesures similaires à Lesk qui elles sont normalisées d'une manière ou d'une autre, par exemple le coefficient de Dice, les indices de Tatimono ou de Jaccard. Toutes ces mesures sont en fait des cas particuliers de l'indice de \citet{tversky77similarity}. Cette mesure prend en compte à la fois les similarités, mais aussi les dissimilarités entre les définitions. Dans sa formulation de base elle s'écrit, pour deux sens \(\sense_1, \sense_2\) dont les définitions sont \(d_1 = def(\sense_1), d_2 = def(\sense_2)\):
\[
Score(\sense_1,\sense_2) = 
|d_1\cap d_2| + \alpha |d_1-d_2| + \beta |d_2-d_1|
\]

Cette notation n'est cependant pas normalisée et ne correspond pas à un cas général des mesures citées ci-dessus. Ainsi, \cite{DBLP:conf/otm/PirroE10} proposent de l'exprimer sous forme de quotient, mais aussi remplacent l'opérateur de cardinalité d'ensemble par une fonction  \(F\) quelconque:

\[
Score(\sense_1,\sense_2) = 
\frac{F(d_1\cap d_2)}{F(d_1\cap d_2) + \alpha F(d_1-d_2) + \beta F(d_2-d_1)}
\]


Selon les valeurs de \(\alpha\) et de \(\beta\), l'indice de Tverski ressemble à différentes mesures utilisées en recherche d'information. Avec \((\alpha=\beta=0.5)\) il est équivalent à l'indice de Dice , et pour \((\alpha=\beta=1)\) à l'indice de Tatimono. Lesk lui corresponds à \(\alpha = \beta = 0\) dans l'expression originale (pas le quotient).

De manière générale, \(\alpha\) et \(\beta\) correspondent à l'importance accordée à la différence d'un ensemble par rapport à l'autre, et vice versa. Du fait de l'asymétrie inhérente à l'indice de Tverski, même sous sa forme de quotient, elle n'est pas une métrique au sens mathématique du terme (car non symétrique et ne satisfaisant pas l'inégalité triangulaire). 

\paragraph{} Il existe cependant des variantes symétriques \citep{Jimenez2010}. Ici, du fait de l'asymétrie de longueur entre les gloses des relations de traduction et les définitions, nous optons pour l'utilisation de la version non symétrique. Comme  travaillons sur de nombreuses langues, cette approche par recouvrement est pertinente, car si nous devions utiliser des ressources supplémentaires pour le calcul des similarités, il faudrait avoir une ressource dans chacune des langues traitées. 


\subsubsection{Extension par correspondance douce}
Un problème qui se posera cependant est que les définitions et les gloses de traduction ne sont pas lémmatisées, ainsi une comparaison exacte des mots ne fonctionnera pas bien, en particulier pour certaines langues: Les langues agglutinantes comme l'allemand et le finnois, les langues avec une morphologie complexe (russie, finnois, latin, etc.), les langues sans vraie segmentation en mots (japonais, chinois). Ainsi il faudra un moyen de comparer des mots de manière partielle, même si ils ont accompagnés de suffixes ou de préfixes différents, à défaut de pouvoir construire des racinisateurs et des analyseurs de surface pour l'ensemble des langues qui seront traitées. 

Lors du calcul de Lesk, lorsque deux mots des définitions sont identiques, le score de similarité est incrémenté de 1, si ils ne le sont pas (cardinalité de l'intersection des deux ensembles), le score est incrémenté de 0. Ainsi, au lieu d'ajouter 1 ou 0, nous pourrons ajouter une valeur décimale entre 0 et 1 qui caractériserait la proximité des deux mots, par exemple par l'usage d'une technique de correspondance de chaîne. Cette technique se base en fait sur le principe de cardinalité douce proposé par \cite{Jimenez2012}. Ainsi dans la formule de Tverski-quotient présentée plus tôt, il faut remplacer \(F\) par la cardinalité douce, où \(\rho\) est un paramètre indiquant le degré de \emph{douceur} et où \(strsim\) est une fonction de similarité de chaine: 
\[
 F(A) = \sum_{A_i\in A} \left ( \sum_{A_j \in A}strsim(A_i, A_j)^\rho \right )^{-1}
\]

Il existe de nombreuses mesures de similarité de chaîne, et il est difficile d'en choisir une \emph{a priori}. Dans la partie expérimentale qui suit, nous estimerons à la fois la meilleure similarité de chaine à utiliser ainsi que les paramètres optimaux pour la mesure de Tverski mais aussi pour l'algorithme d'alignement.



\subsection{Adaptation expérimentale et validation}
\label{sec:expe}

Dans cette section, nous allons appliquer l'algorithme de rattachement de manière pratique dans DBNary. Pour ce faire nous allons d'abord sélectionner les éditions de langues sur lesquelles nous allons travailler pour l'évaluation, puis estimer les paramètres optimaux et enfin passer à l'évaluation du rattachement en lui même grâce à l'étalon de référence. 

Nous nous intéressons ainsi uniquement aux éditions de langues où un étalon de référence peut être généré, c'est-à-dire là où il y a à la fois une glose textuelle et un numéro de sens. Nous ajoutons une contrainte supplémentaire sur la taille de l'étalon de référence, qui doit faire plus de dix mille traductions avec une glose textuelle et numérique à la fois, afin que la comparaison soit suffisamment significative.

Ainsi, les éditions répondant aux critères sont les éditions française, portugaise, finnoise (voir \autoref{tab:dbnarydatasetsrc}). 
 
\subsubsection{Mesures d'évaluation}

Pour l'évaluation, nous utilisons les mesures de correspondance standards utilisées en \ac{WSD} et en recherche d'information, c'est-à-dire le rappel, la précision, et le score \(F_1\), où, \(P=\frac{|\{Corrects\}\cap\{Annotés\}|}{|\{Annotés\}|}\), \(R=\frac{|\{Correct\}\cap\{Annotés\}|}{|\{Attendus\}|}\), et \(F1 = \frac{2\cdot P \cdot R}{P + R} \), la moyenne harmonique de \(R\) et de \(P\). Dans l'expérience, ce qui nous intéresse est d'optimiser à la fois la précision et le rappel, ainsi, nous présenterons uniquement le score \(F_1\).

\subsubsection{Réglage des paramètres de la mesure de similarité}
Comme il a été mentionné précédemment, il y a un certain nombre de paramètres de la mesure de similarité à estimer avant de réaliser l'alignement en lui même: le choix de la mesure de similarité de chaîne, le \(\delta\) pour l'intervalle de correspondance, \(\alpha\) et \(\beta\) pour l'importance relative des différences entre l'une ou l'autre des gloses/définitions.

 Nous faisons l'hypothèse que \(\delta\) est indépendant du reste des paramètres. Nous commençons donc en fixant \(\delta=0\), ce qui signifie que l'algorithme assignera un unique sens par traduction, afin d'estimer les autres paramètres d'abord. 
 Par ailleurs, la similarité de chaîne est utilisée uniquement pour le calcul du recouvrement entre les ensembles, c'est-à-dire en amont du calcul global de l'indice de Tverski. Ainsi, sont choix est indépendant des paramètres \(\alpha\) et \(\beta\). Ainsi nous estimerons d'abord la mesure qui capture de manière optimale la similarité entre deux gloses/définitions avec \(\alpha=\beta=0.5\) ( ce qui correspond au coefficient de Dice). 

\paragraph{} Pour trouver la similarité de chaîne optimale, nous allons évaluer les meilleures mesure parmi celles recensées par \citet{Cohen2003}. 

Nous utiliserons: Jaro-Winkler, Monge-Elkan, la distance de Levershtein normalisée et la mesure de la sous-chaine commune la plus longue. Nous utiliserons comme référence l'indice de Tverski avec une cardinalité <<dure>>. 

Nous utiliserons les notations suivantes pour se référer aux différentes mesures:
\begin{itemize}
\item Indice de Tverski, -- Ts,
\item Jaro-Winkler -- JW, 
\item Monge-Elkan -- ME,
\item Levenshtein Normalisé -- Ls, 
\item Sous-chaine commune la plus longue -- Lcss,
\item F -- Flou/doux. 
\end{itemize}   

Par exemple, l'indice de Tverski avec une cardinalité <<dure>> sera nommé "Ti", alors que l'indice de Tverski <<doux>> qui utilise la mesure de distance de chaine de Monge-Elkan sera nommée "FTiME". 

\paragraph{} Tous les paramètres sont estimés sur un sous ensemble de 15~000 alignements de référence, soit \~ 50\% de l'alignement de référence pour la langue avec l'étalon de référence le plus petit, soit le français avec \~ 28~000 alignements de référence. Avec un jeu de données si important, même des différences infimes d'un dixième de pourcent sont significatives. 

La \autoref{tab:expe1} présente les résultats pour chaque mesure de distance de chaîne pour chacune des langues utilisées pour l'évaluation (français (Fr), finnois (Fi), portugais (Pt)).
La mesure qui offre les meilleurs résultats (score \(F_1\)) de manière consistante sur les trois langues est la mesure de Levenshtein normalisée, avec un score plus haut de \(+1\%\) à \(+1.96\%\).

\begin{table}
{\centering \footnotesize
\rowcolors{2}{TGray}{TWhite}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{Système}&\textbf{français} & \textbf{portugais}& \textbf{finnois}\\
\midrule
\textbf{FTiJW}&78,53\%&80,79\%&94,79\%\\
\textbf{FTiLcss}&77,78\%&76,97\%&94,95\%\\
\textbf{FTiLs}&\textbf{78,61\%}&\textbf{81,76\%}&\textbf{95,36\%}\\
\textbf{FTiME}&76,84\%&76,83\%&94,95\%\\
\textbf{Ti}&70,88\%&71,71\%&88,06\%\\
\bottomrule
\end{tabular} 
\caption{Résultats comparés du score F1 pour le français, finnois et portugais (meilleur résultat en gras).}
\label{tab:expe1}
}
\end{table}

Maintenant que nous avons déterminé la mesure de similarité de chaîne optimale, nous allons estimer les valeurs d'\(\alpha\) et de \(\beta\). Ici, nous fixons les valeurs pour qu'elles soient complémentaires, afin de garantir que le résultat de l'indice de Tverski demeure dans l'intervalle \([0,1]\).

Du fait que les gloses sont courtes (souvent un mot unique) et que les définitions sont nettement plus longues, nous pouvons faire l'hypothèse que la valeur optimale se situe aux alentours de \(\alpha=1-\beta\approxeq0.1\). En effet cette valeur permettrait d'atténuer le biais de la différence de longueur.
Pour cette expérience, nous avons fait varier la valeur de \(\alpha=1-\beta\) par pas de \(0.1\). La \autoref{fig.1} présente le résultat de l'estimation du paramètre: le score \(F_1\) pour chaque valeur de \(\alpha=1-\beta\) pour toutes les trois langues.

Nous observons ainsi que la meilleure valeur du paramètre correspond à \(\alpha=1-\beta=0.1\) pour laquelle le score \(F_1\) est meilleur de \(+0.15\%\) à \(+0.43\%\) par rapport à la deuxième meilleure valeur (selon les langues).
	
\begin{figure}[t]\centering
\includegraphics[clip,trim={1cm, 1cm, 1cm, 1cm}, width=0.75\textwidth]{Figures/vector/Chapter4/alphabetafig}
\caption{Score F1 pour le français, portugais et finnois pour l'estimation de \(\alpha\) et \(\beta\).}
\label{fig.1}
\end{figure}

\begin{figure}[b]
\centering
\includegraphics[clip,trim={1.6cm, 3cm, 2.5cm, 2.5cm}, width=.75\textwidth]{Figures/vector/Chapter4/delta}
\caption{Résultats pour l'estimation de \(\delta\).}
\label{fig.2}
\end{figure}

Maintenant, nous pouvons fixer la valeur de \(\alpha\) et \(\beta\) à la valeur optimale afin de trouver la valeur optimale de \(\delta\). Nous faisons varier \(\delta\) par palier de \(0.05\) entre \(0\) et \(0.3\). Le choix de la borne supérieure se fait sur l'hypothèse que la valeur optimale est probablement plus proche de zéro, car une valeur trop grande signifierait que les traductions seraient assignées à tous les sens, ce qui irait à l'encontre de l'objectif même de l'algorithme.

La \autoref{fig.2} présente le score \(F_1\) pour chaque valeur de \(delta\) et pour chaque langue. Pour chaque langue, la valeur de delta influence peu le score, même si pour les trois langues, \(\delta=0.1\) semble très légèrement meilleur. Cela laisse à penser que dans la plupart des cas, la mesure de similarité capture un sens unique bien distinct des autres, et que à ce niveau le delta n'a d'influence réelle que sur un très petit nombre de cas.

\subsubsection{Évaluation de la mesure}

Les paramètres optimaux étant estimés, nous pouvons maintenant présenter les résultats finals (\autoref{tab:final}), et les comparer aux résultats de référence, c'est-à-dire, l'affectation des traductions aux sens les plus fréquents, et l'affectation aléatoire. Ces résultats ont été calculés sur 15~000 autres instances issues des données d'évaluation strictement distinctes de celles utilisées lors de l'estimation des paramètres. 

La première chose que l'on peut remarquer est que les résultats pour le finnois sont bien meilleurs que pour les deux autres langues de l'ordre de \(\approx 10\%\). Cependant, si nous regardons les références du premier sens et de l'affectation aléatoire, nous pouvons nous apercevoir qu'elles sont plus hautes que pour les deux autres langues de l'ordre de \(\approx 50\%\). Ainsi, nous pouvons en conclure que les entrées lexicales de l'édition finnoise sont très peu polysémiques et que le premier sens est souvent la traduction correcte. 

Par contre pour les autres langues, nous pouvons observer deux choses intéressantes. Premièrement, la référence par affectation aléatoire est très basse (de l'ordre de \(\approx 30\%\)), ce qui suggère qu'il y a en moyenne beaucoup de sens pour chaque entrée lexicale. Par contre on observe aussi que la référence de l'affectation aléatoire est supérieure à la référence d'affectation au premier sens, ce qui suggère que les sens ne sont pas ordonnés d'une manière arbitraire indépendamment de leur fréquence d'usage. 

Par rapport à l'état de l'art, les scores \(F_1\) obtenus lors de l'alignement sont plutôt bons, notamment par rapport à \citet{Meyer2012}, qui obtiennent entre 84\% et 85\% de précision pour une référence d'alignement au premier sens de 79\% (indication sur le degré de polysémie) pour l'édition allemande. Ainsi d'après le score de référence au premier sens, on peut faire l'hypothèse que le degré de polysémie est à peu près le même que dans notre expérience avec le finnois, où nous avons obtenu un score \(F_1\) meilleur de 5\% à 6\%. 

En plus de cette évaluation quantitative, nous pouvons aisément identifier les erreurs en comparant les scores obtenus pour le recouvrement avec les gloses. Nous présentons ainsi les cas d'erreurs typiques dans l'alignement produit et donnons quelques raisons possibles pour ces erreurs. 

\begin{table}[t]
{\centering \footnotesize
\rowcolors{2}{TGray}{TWhite}
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
 \textbf{Langue}&\textbf{P}&\textbf{R}&\textbf{F1}&\textbf{Pr. Sens. F1}&\textbf{Aléatoire F1}\\
\midrule
\textbf{Portugais}&85,72\%&88,14\%&86,51\%&23,97\%&31,03\%\\
\textbf{Finnois}&96,42\%&97,77\%&96,87\%&72,18\%&79,62\%\\
\textbf{Français}&82,67\%&83,13\%&82,63\%&35,42\%&37,67\%\\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Résultats finaux avec les paramètres optimaux: Précision, Rappel, Score F1 pour les trois langues comparé aux références d'affectation au premier sens et aléatoire.}
\label{tab:final}
}
\end{table} 


\subsubsection{Analyse des erreurs typiques}

Nous n'avons pas fait d'analyse exhaustive des cas d'erreurs, mais nous avons parcouru les erreurs en notant manuellement quels types d'erreurs revenaient souvent. 
Ainsi, nous avons recensés les cas suivants.
\begin{enumerate}
\item Aucun recouvrement entre la glose et les définitions, ce qui a mené à un choix arbitraire de l'algorithme. Ce cas de figure se présente dans des cas où la glose de la traduction est une paraphrase ou un indice métaphorique, qui n'ont donc aucun mot en commun avec les définitions correspondantes.   
\item Parfois la glose est un nom de domaine, qui identifie le sens unique correspondant à ce domaine. Or, l'extracteur DBNary ne permet pas à l'heure actuelle d'extraire les étiquettes de domaine, ce qui mène également à une absence de recouvrement. 
\item Il arrive également que des nouveaux sens aient été ajoutés ou supprimés pour l'entrée lexicale en question, et que le numéro de sens ne corresponde plus avec le vrai sens correspondant, ce qui induit, cette fois une erreur dans le jeu de données d'évaluation. 
\end{enumerate}

Une amélioration de l'extracteur de DBNary permettrait de supprimer le deux\-ième type d'erreur et les erreurs du troisième type pourraient être corrigées manuellement dans les différentes éditions, car elle ne représentent au plus qu'une une centaine d'entrées par édition. Le seul type d'erreur qui peut être mitigé est le premier type. Cette mitigation passe par un enrichissement des gloses et des définitions avec des mots proches sémantiquement et pourrait aider à outrepasser cette limitation en augmentant les chances qu'il y ait une correspondance pertinente.

\subsubsection{Conclusion}
Même si l'alignement produit n'est pas parfait, nous obtenons une qualité d'alignement très comparable à l'état de l'art. Par ailleurs, ce résultat est améliorable par des modifications simples du processus d'extraction, indépendamment de l'algorithme d'alignement. À l'issue de l'expérience, l'alignement a été calculé sur l'ensemble de la ressource, partout où il y avait une glose textuelle. Pour les gloses contenant des numéros de sens, les traductions ont été alignées directement aux bons sens. Les données issues de l'expérience ont été mises à disposition sur le site de \dbnary~ comme des jeux de données distincts pour chaque langue et distincts des jeux de données principaux de DBNary contenant le résultat de l'extraction.   

Bien entendu, cette extraction n'est pas parfaite, mais elle se rapproche tout de même de ce que des annotateurs humains produiraient comme le montrent \citet{Meyer2012} expérimentalement. Par ailleurs, cet alignement se limite aux traductions possédant une glose. Pour l'anglais et le finnois, l'allemand, le japonais, le turc la majorité des traductions ont une glose et auront donc un alignement. Cependant le français, le grec, le portugais et beaucoup des autres éditions de langues extraites n'ont des gloses que pour une partie des traductions (\(\approx 25\%\) pour le français, \(\approx 8\%\) pour le grec, \(\approx 40\%\) pour le portugais, \(0\%\) pour l'ita\-lien).

Ainsi, le reste des relations de traductions relèveront de l'utilisation d'algorithmes d'\ac{AAS} pour leur alignement de manière générale que ce soit au sens cible ou au sens source. Cependant l'alignement partiel obtenu ici a l'avantage d'être produit avec une précision supérieure à ce que produiraient des algorithmes d'\ac{AAS}. 
L'état de la ressource après cette étape est montré par la \autoref{fig:midcase}, où les sources des relations de traduction, quand c'est possible, sont rattachées aux sens. Nous pouvons voir que le nombre de combinaisons possibles pour l'alignement complet est fortement réduit là où les sources sont rattachées aux sens. Plus précisément, entre deux entrées lexicales, ayant respectivement \(n\) et \(m\) sens, on passe de \(n\times m\) combinaisons possibles à \(m\) combinaisons possibles.

\begin{figure}[t!]
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{Figures/vector/Chapter4/mid_case}
\end{center}
\caption{Les données de \dbnary~avec rattachement des sources de relation de traduction. Les traits en pointillés représentent les alignements cibles possibles.}
\label{fig:midcase}
\end{figure}

\section{Alignements sur les sens cibles et le sens source sans glose de traduction}
De manière générale l'alignement au niveau des cibles des relations traductions nécessite l'utilisation d'approches d'\ac{AAS} et donc de mesures de similarité translingues. Cependant un sous-ensemble pourra être aligné en exploitant les sous-éditions de langue de Wiktionary.
Nous présenterons d'abord l'alignement au travers de l'utilisation de ces sous éditions, puis nous nous intéresserons aux mesures de similarité translingues applicables à \dbnary, puis leur utilisation dans le cadre d'un processus d'\ac{AAS} général.
Enfin, nous présenterons les manières possibles d'évaluer les alignements par acceptions, que ce soit les manières intrinsèques ou \emph{in vitro} et les techniques extrinsèques ou \emph{in vivo}.


\begin{figure}[b!]
\begin{center}
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{Figures/vector/Chapter4/sousedition}
\end{center}
\caption{Un exemple de données des sous éditions de langues de l'édition anglaise de Wiktionary. Les distinctions de sens avec les gloses dans la langue de l'édition sont entourées en jaune doré.}
\label{fig:souseditions}
\end{figure}


\subsection{Utilisation des sous-éditions de Wiktionary}
Dans une édition de Wiktionary dans une langue donnée \(\lang\) (par exemple l'anglais), il y aura également des entrées lexicales dans d'autre langues dont mot-forme est le même que le vocable, qui donnent potentiellement les distinctions de sens de la langue étrangère avec des description dans la langue \(\lang\) de l'édition.

Par exemple, sur la page anglaise \emph{chat} (discuter) il y a également des informations sur le mot français chat, avec une liste abrégée de sens et des gloses anglaises indiquant un ensemble de mots anglais utilisés dans le même sens ou quelques indications supplémentaires qui précisent le sens (\autoref{fig:souseditions}). 

\paragraph{} Les sous éditions sont extraites depuis peu par l'extracteur \dbnary. Ainsi, lorsque ces données sont présentes, nous pouvons restreindre les sens cible ou source candidats à ceux qui se trouvent dans les sous éditions respectives, afin de rendre l'alignement plus aisé d'un point de vue combinatoire. Par ailleurs, les gloses de la sous édition en langue cible dans l'édition en langue source correspondent mieux à la formulation des définitions dans l'édition cible par rapport aux définitions des sens source (et vice versa).

\begin{figure}[t!]
\begin{center}
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/vector/Chapter4/sousedalignexample}
\end{center}
\caption{Exemple de données de sous-éditions de langue, pour le mot français \emph{chat} et l'entrée \emph{chat} de la sous-édition française de l'édition anglaise et pour le mot \emph{cat} de l'édition anglaise et l'entrée \emph{cat} de la sous édition anglaise de l'édition française, ainsi que les alignements potentiels.}
\label{fig:souseditionseg}
\end{figure}

Observons maintenant sur un exemple précis (\autoref{fig:souseditionseg}) le type d'informations disponible afin de déterminer de manière exacte les informations qui pourraient être utilisées pour l'alignement des éditions de DBNary. 

Ainsi, nous pouvons voir que les sous éditions de langues ne sont pas exhaustives, et que souvent, uniquement les sens les plus courants sont présents. Par ailleurs, malgré la présence d'un sens partagé entre le français et l'anglais et la présence du dit sens dans la sous-édition anglaise du français ne garantit pas la présence du même sens dans la sous édition française de l'anglais. 

Une autre observation possible, est que les distinctions de sens on des granularités différentes entre les éditions principales et le sous-éditions. C'est un aspect intéressant dans le sens où c'est une information supplémentaire pour conforter la validité ou non d'une acception particulière, en vérifiant que l'on retrouve la même chose au niveau des sous éditions. 

De plus, les gloses des sous éditions contiennent des hyperliens vers d'autres mots, par exemple pour le dernier sens dans la sous édition anglaise de l'édition française, tag et tig, font référence aux mots anglais correspondants, ce qui s'apparente à une relation de traduction. Cela pourrait sembler redondant avec les liens de traductions des éditions principales, cependant dans ce même exemple, l'édition française ne contient pas de traduction associée à chat au sens du jeu. Ainsi il serait possible d'utiliser ces gloses pour augmenter la couverture des relations de traduction. 

En contrepartie, les gloses des sous éditions ne semblent pas toujours suffisantes pour établir une correspondance avec les définitions des éditions principales, sans recourir à une étape préalable d'enrichissement. 

\subsection{Mesures de similarité translingues}
\begin{figure}[t!]
\begin{center}
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{Figures/vector/Chapter4/sigcrosssim}
\end{center}
\caption{Procédure de calcul d'une similarité/distance translingue.}
\label{fig:simcrossling}
\end{figure}

Nous avons présenté dans la \autoref{sec:wsa} en même temps que l'\ac{AAS} un certain nombre d'approches pour calculer la similarité sémantique translingue, qui en théorie pourraient toutes être utilisées avec DBNary, afin d'aligner les différentes éditions. Cependant, les spécificités de Wiktionary font que certaines approches seront plus pertinentes que d'autres. 

Par exemple, dans DBNary, le nombre et la qualité des relations sémantiques est très variable, sans compter que comme les relations de traduction, les relations sémantiques relient les entrées lexicales à des vocables et non directement à des sens, ce qui est assez problématique pour l'application d'approches utilisant la topologie du graphe.  

De manière générale, même en exploitant les informations des sous éditions, il est nécessaire de comparer des signatures sémantiques exprimées avec des représentations non comparables directement, c'est-à-dire typiquement des définitions ou des gloses dans des langues différentes potentiellement très éloignées sémantiquement. Il existe de nombreuses méthodes de mesure de similarité translingue, nous en retenons cependant trois familles qu'il est possible d'utiliser dans le cadre de \dbnary. 

Plus particulièrement, il s'agit de projeter les symboles de la signature sémantique dans un espace où ils sont comparables malgré que les langues soient différentes. Parmi les trois approches mentionnées, il n'y en a pas une qui soit formellement meilleure que l'autre. Tout dépend des ressources disponibles pour chaque paire de langues; une combinaison de différentes approches pouvant potentiellement mener à de meilleurs résultats (en fonction des caractéristiques de chaque ressource).

La \autoref{fig:simcrossling} résume de manière générale le processus, dans le cas où les espaces de le langue cible et source sont distincts, c'est-à-dire qu'ils ne sont pas directement comparables. L'approche présentée ici projette l'une des signatures soit dans la langue source, soit dans la langue cible, puis calcule une similarité entre la signature d'un des sens et la projection de la signature de l'autre sens dans la langue du premier. Lorsque les signatures sémantiques sont générées à partir de définitions, le processus est asymétrique de manière inhérente, car les signatures des deux côtés étant différentes, leurs projections le sont également.

Ainsi, en reprenant les notations utilisées dans la \autoref{lab:aligdirechiera}, il est possible de voir le calcul de la similarité ou de la distance comme une mesure de similarité asymétrique, ou comme une divergence. Ainsi si nous notons \(\semsig_S\) la signature source, \(\semsig_C\) la signature cible \(\semsig_{SC}\) la signature source projetée dans la langue cible et \(\semsig_{CS}\) la signature cible projetée dans la langue source, nous pouvons exprimer la divergence/similarité asymétrique comme \(\dvrg{\semsig_S}{\semsig_C} = d(\semsig_S, \semsig_{CS})\) et \(\dvrg{C}{S} = d(\semsig_{SC},\semsig_C)\), où \(d\) est une mesure de distance. Par extension nous pourrions noter une similarité asymétrique avec la même notation: \(\simasy{\cdot}{\cdot}\).

\subsubsection{À base de traduction automatique}
\label{sec:tradautmultsim}
Une solution simple pour produire des définitions comparables entre plusieures langues est d'utiliser un système de traduction automatique qui viendra traduire la définition du sens source en langue cible ou alors la définition du sens cible dans la langue source. Une fois que les définitions sont traduites dans la même langue, nous pouvons utiliser une mesure de similarité monolingue à base de recouvrement. C'est une technique qui a été utilisée en alignement d'ontologies avec des précisions d'alignement supérieures comparé à une approche basée sur des ressources lexico-sémantiques \citep{Lesnikova2015, Fu2009}. C'est également l'approche utilisée pour la construction de BabelNet pour produire les définitions multilingues des BabelSynsets pour des langues où il n'est pas possible de les obtenir autrement. 

La qualité du résultat de la traduction automatique n'est bien sûr pas parfaite, et certaines erreurs produites par la traduction automatique peuvent impacter la qualité de la mesure de similarité finale. 

Le plus problématique sont les erreurs de choix lexical lors de la phase de décodage du système de traduction automatique. Une partie de ces erreurs de choix lexical viennent du fait que le sens de la phrase de départ a été mal identifié et que la traduction obtenue du mot en question est incorrecte dans la langue cible du fait d'une lexicalisation divergente.

 Un autre type de problème de choix lexical vient non du fait que le sens au niveau de la source à mal été identifié, mais qu'un autre mot synonyme est utilisé par rapport à l'autre définition. 

Alors que le second problème peut être largement résolu en enrichissant les symboles de synonymes, le premier type d'erreur ne peut être corrigé si facilement car même étendre la définition n'aidera pas à trouver un recouvrement puisque les synonymes du mot-forme incorrectement lexicalisé n'ont pas plus de raisons de correspondre.

L'utilisation de la traduction automatique dans ce sens est une utilisation indirecte du modèle de traduction de mot combinée à la désambiguïsation implicite de la phase de décodage des systèmes de traduction automatique statistique. Vis-à-vis de la mesure de similarité, si elle est calculée uniquement sur le recouvrement des symboles des signatures sémantiques, il n'est pas essentiel d'utiliser un système de traduction complet, en particulier si l'ordre des mots n'est pas pris en compte. 


\subsubsection{À base de ressources lexicales}
Ainsi, il est possible d'utiliser une ressource lexicale, et plus particulièrement un graphe de traduction pour produire la projection, du moment où nous disposons d'un système de désambiguïsation lexicale et que nous savons à quel sens correspondent les sources des traductions, comme c'est le cas dans DBNary après application de l'expérience de la \autoref{sec:tradsourcesens}. Cette approche est très proche de la manière dont les techniques de désambiguïsation lexicale sont appliquées aux tâches de Désambiguïsation lexicale dite translingues (\emph{cross-lingual} \ac{WSD}), qui sont en réalité des tâche de traduction d'un mot particulier dans une autre langue en connaissant le contexte source \citep{Lefever2010}. 

Ainsi, en partant de la définition, il faut d'abord appliquer un processus de désambiguïsation lexicale des définitions des sens source avec les sens de la ressource contenant le graphe de traduction, puis pour chaque mot annoté, le remplacer par la traduction correspondant à ce sens là si elle existe. Si jamais, il y a plusieurs traductions possibles pour un lexème de la définition, les traductions sont toutes ajoutées\footnote{Cette situation arrive pour des mots pour lesquels les sources des relations de traduction ne sont pas rattachées au sens}.  

Cette approche a cependant certaines limitations. Tout d'abord qu'il faut disposer d'un bon système de désambiguïsation pour la langue source, ce qui implique également d'avoir un lemmatiseur et un annotateur en parties du discours pour la langue source, ce qui limite l'application de cette technique à des langues suffisamment dotées. 

Ainsi, le processus de <<traduction>> se déroule comme suit. (\autoref{fig:lexresscltrans}):
\begin{enumerate}
	\item Lemmatisation et annotation en parties du discours de la signature du sens source (définition) \(S\). 
	\item Désambiguïsation lexicale de \(S\).
	\item Récupération dans un graphe de traduction des traductions dans la langue cible pour le sens annotés dans \(S\).
	\item Obtention de la signature source \(S\) projetée dans la langue cible \(SC\).
\end{enumerate}

Le processus sera exactement le même dans l'autre sens, c'est-à-dire partir de \(C\) pour obtenir \(CS\). 

Sur l'exemple même présenté dans la \autoref{fig:lexresscltrans}, la limitation majeure déjà évoquée pour la projection par traduction automatique, est apparente ici. 

Les définitions sont équivalentes, mais la manière dont elles sont formulées et les mots utilisés sont majoritairement différents. Ce qui ne permettra pas de calculer une similarité par recouvrement. Ainsi il y a un besoin réel d'enrichir les définitions, que ce soit au niveau de la cible ou de la source. 

\begin{figure}[t!]
\begin{center}
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/vector/Chapter4/lexresscltrans}
\end{center}
\caption{Procédure de calcul d'une similarité/distance translingue par projection par une ressource lexicale multilingue.}
\label{fig:lexresscltrans}
\end{figure}

\subsubsection{À base d'espaces vectoriels sémantiques multilingues}
\label{multsimvect}
Il est également possible de calculer des similarités translingues en utilisant un modèle de langue à base de plongements multilingues: par la construction d'un espace vectoriel sémantique où les vecteurs sont construits à partir de données bilingues ou multilingues. Ces approches sont devenues extrêmement populaires depuis 2014, si l'on en croit les actes des conférences principales du domaine mais aussi les dernières additions dans arXiV que ce soit à base de corpus parallèles/comparables \citep{Gouws2015b, N15-1157, N16-1160, P15-2118, NIPS2014_5270, MultiVecLREC2016, Ammar2016} ou à base de \ac{RLS} multilingues existantes telles que BabelNet \citep{Camacho-Collados2015, Iacobacci2015}.

La plupart des approches vectorielles produisent ce que l'on appelle des plongements de mots (\emph{word embeddings}), c'est-à-dire qu'il y a une unique vecteur par mot du lexique, sans distinction particulière entre les sens de mots, comme celles citées ci-dessus. Quand aux plongements basées sur une \ac{RLS} particulière, il s'agit souvent de plongements de sens, où l'on calcule un vecteur par sens de la RLS. Il est possible soit de construire des plongements pour chaque sens directement où alors adapter des plongements de mots existants pour qu'ils deviennent des plongements de sens pour cette ressource.
Un autre usage des plongements de sens (notamment calculés par \ac{DVP} ou par \ac{FMNN}) à partir de corpus est d'identifier les sens de mots de manière non supervisée en réalisant un regroupement des vecteurs de co-occurrence de mots dans chaque contexte d'apparition, c'est comme mentionné dans l'état de l'art l'induction de sens de mots (\ac{WSI}). Nous ne traiterons cependant pas de ces approches ici.

Une approche simple pour produire des plongements de sens pour une \ac{RLS} est d'utiliser un corpus annoté en sens comme corpus d'entrée pour l'entrainement de plongements sémantiques où les mots sont remplacés par leurs annotations sémantiques. Comme la disponibilité de ce type de corpus est limitée à quelques petits corpus et en anglais uniquement, une meilleure approche est d'utiliser un bon système de \ac{WSD} afin d'annoter un grand corpus avec la ressource afin d'en suite entraîner les plongements de sens, comme le proposent \citet{Iacobacci2015}. Cette approche ne produit pas de plongements multilingues par elle-même, mais quand appliquée sur une ressource interlingue alignée par pivots, les vecteurs correspondant aux synsets sont communs à toutes les langues alignées dessus, comme c'est le cas avec BabelNet. L'espace des plongements de sens multilingues produit souffre bien entendu des mêmes problèmes de contrastes artificiels que la ressource sur laquelle l'espace est projeté. 

Un autre approche serait de construire un corpus spécifique pour chaque sens/concept dans la ressource en question, tel que le corpus corresponde aux usage du mot dans ce sens particulier-là. C'est l'approche retenue par \citet{Camacho-Collados2015} au travers de l'utilisation de la spécificité lexicale et du renforcement des vecteurs de sens a posteriori avec les relations lexico-sémantiques du réseau. 

La première approche pourrait être appliquée à DBNary, mais l'inconsistance de la ressource et la brièveté des définitions poseraient problème pour obtenir un système de \ac{WSD} performant. Par ailleurs le fait qu'il n'y a pas de pivot déjà existant signifie que les espaces produits ne seront pas multilingues. Aligner DBNary avec BabelNet pourrait permettre d'exploiter la représentation multilingue qui lui est associée, ce qui impliquerait que les erreurs de l'alignement avec BabelNet se cumuleraient avec les erreurs d'alignement entre les différentes éditions de langue de manière multiplicative. 

Il est ainsi probablement préférable d'utiliser un ensemble de plongements de mots bilingues (comme ceux cités ci-dessus), puis de les contextualiser avec les signatures sémantiques rattachées aux définitions, à l'instar de ce qui a déjà été proposé par \citet{Teeraparbseree2005} pour la création d'acceptions avec l'utilisation de vecteurs sémantiques, sauf qu'ici nous travaillerons sur sur des vecteurs appartenant tous au même espace. 

L'approche que nous pouvons utiliser est celle de la contextualisation faible que nous avons déjà décrite dans la \autoref{sec:constrautoaccepsoa}. Rappelons-le, le principe de la contextualisation faible est d'amplifier les composantes des communes des vecteurs tous en atténuant les divergences. Ainsi, si nous supposons que la signature sémantique d'un sens, et plus particulièrement sa définition, est représentative de l'information sémantique portée par le sens, nous pouvons calculer un vecteur de sens par contextualisation faible du mot auquel appartient le sens par les mots de la définition du sens. Ainsi, nous obtenons un vecteur dont les composantes communes avec celles des vecteurs de la définition et donc caractérisant le sens seront renforcées, alors que les composantes divergent correspondant potentiellement aux autres sens du mots sont atténuées. 

En partant du principe que nous utilisons des plongements sémantiques de mots se trouvant dans un espace bilingue aux vecteurs comparables, si nous appliquons cette procédure à des sens dans différentes langues, nous obtiendrons des vecteurs contextualisés pour chaque sens que nous pourrons comparer pour obtenir une similarité translingue.

 Nous pouvons obtenir le vecteur correspondant à chaque sens en appliquant pour chaque mot de la définition la contextualisation faible (voir \autoref{ax:contexfaiblevc} et  \autoref{ax:opnormvc}) entre le vecteur ce mot et le vecteur du lemme associé au sens en question déjà contextualisé par les mots précédents de la définition, comme présenté dans la \autoref{def:semvectcontextfaible}. 
 \begin{definition}{Vecteur de sens par contextualisation faible}{h!}
 \label{def:semvectcontextfaible}
 Nous noterons l'espace vectoriel du plongement de mots bilingue \(\bilingembedding\) et l'application du même nom \(\bilingembedding: \strset \rightarrow V_\voc\), qui retourne le vecteur correspondant à une forme de mot (forme de surface du vocable).
 
 \paragraph{} Soit la fonction \(def(\sense) = \signf(\sense, 'def')\), qui retourne la signature sémantique d'un sens \(\senseset\), qui correspond à la définition du sens (\autoref{ax:sigsem}).
 
 \paragraph{} Nous pouvons obtenir le vecteur de sens en appliquant la contextualisation faible récursivement, c'est-à-dire partant du vecteur du mot duquel provient le sens que l'on contextualise successivement par les vecteurs des mots de la définition:
  
 \begin{align}
 	V_{\sense} = \bilingembedding(lemme(\lexentrset(\sense)))\label{prp:embvect}\\
 	\forall mot_i \in def(\sense): V_{\sense} = \Gamma(V_{\sense}, \bilingembedding(mot_i))\label{prp:defcontextfaible}
 \end{align}
 \end{definition}
Ainsi, une fois obtenus, les vecteurs \(V_{\sense_{\lang_1}}\) et \(V_{\sense_{\lang_2}}\), nous pourrons calculer la similarité entre le deux sens en calculant la dissimilarité entre les deux vecteurs. Pour calculer cette dissimilarité nous pouvons utiliser la mesure cosinus habituelle (\autoref{ax:simcos}), ou alors d'autres distances, étant donné que \citet{PilehvarAI2015} ont montré que la distance vectorielle optimale dépend grandement du type de vecteurs (word2vec, tfidf, specificité, etc.) et des ressources auxquelles elles sont appliquées. Par exemple \emph{Weighted Overlap}, \emph{Jensen-Shannon}, \emph{Rank-biased overlap}, etc. 

Il faut noter, que dans le cas où nous ne disposerions pas de plongements de mots multilingues pour générer les plongements multilingues, nous pouvons utiliser un système de traduction automatique comme dans la \autoref{sec:tradautmultsim} afin de produire des définitions dans la même langue que nous pourrons utiliser pour calculer des plongements sémantiques comparables qui seront dans la même langue, tout en contournant implicitement, comme nous le verrons dans la \autoref{sec:enrichsigsem},  le problème de l'enrichissement des définitions mis en avant dans la section \autoref{sec:tradautmultsim}.


\subsection{Alignement des sens restants}
Les mesures de similarité translingues sont l'élément central lorsque l'on souhaite réaliser des alignements bilingues entre deux \ac{RLS}. Il convient cependant de décrire d'une part comment enrichir les signatures pour éviter la sensibilité des mesures par recouvrement à la formulation précise des définitions, puis de décrire les différentes contraintes entrant en jeu au niveau du critère de décision pour l'alignement. 
\subsubsection{Enrichissement des signatures}
\label{sec:enrichsigsem}
L'enrichissement de signatures consiste à rajouter des symboles ou des mots à la signature sémantique afin de palier les problèmes de formulation exacte. De nombreux travaux ont été menés sur l'enrichissement de signature autour des mesures de similarité sémantique par recouvrement. Il existe deux familles d'approches.


\paragraph{Enrichissement par la structure.} La première idée est d'enrichir la définition ou le calcul de la similarité par l'utilisation de la structure de la ressource lexicale. Par exemple, dans une ressource telle que WordNet, cela consisterait à étendre la signature en incluant les définitions des \emph{synsets} reliés. C'est par exemple ce qui se fait dans le contexte de la mesure de \emph{Lesk étendue} \citep{Banerjee2002}.

\paragraph{Enrichissement par thésaurus.} Une deuxième manière de procéder est d'enrichir les définitions par des termes proches de chacun des mots, en utilisant un thésaurus listant les mots proches; le thésaurus pouvant soit être une ressource construite manuellement par des experts, soit être généré de manière automatique. 

L'approche automatique a pris de l'ampleur ces dernières années avec les plongements de mots, mais c'est une approche utilisée depuis des années en \ac{WSD}. Nous pouvons en particulier citer les thésaurus distributionnels de \citet{Lin:1998:ARC:980691.980696}, qui génère un espace vectoriel mot-mot par \ac{ASL} à partir d'un corpus annoté en dépendances reprenant les idées de \citet{Pereira+Tishby+Lee:93a}. 

Notons aussi l'application plus récente de ces techniques pour l'enrichissement de définitions en \ac{WSD}. \citet{C12-1109} montre une amélioration nette de la qualité de la désambiguïsation lors de l'enrichissement. Le même type de technique peut être appliqué avec des espaces vectoriels de mots tels que les plongements de mots. J'ai moi-même participé à des travaux tournant autour de l'enrichissement de définitions dans un contexte de \ac{WSD} à partir d'un thésaurus construit à partir des contextes d'usage des sens issus de corpus annotés en sens, ce qui mène à des résultats dépassant l'état de l'art des systèmes supervisés \citep{VialetAl2016}. 

\paragraph{Similarité par plongement et enrichissement implicite.} Lors de l'usage d'un espace vectoriel de plongement de mots pour l'extension, tout comme l'utilisation du thésaurus distributionnel aussi fondée sur des plongements, un moyen de procéder, celui par exemple retenu dans les travaux de \citet{C12-1109}, est de simplement ajouter les \(N\) mots les plus similaires à chaque mot de la définition. 

Une fois que les définitions sont étendues, on peut calculer une similarité par recouvrement afin d'obtenir une similarité que l'on espère meilleure. Cependant, sachant que les \(N\) premiers mots sont souvent calculés en choisissant les \(N\) vecteurs les plus similaires par la similarité cosinus, comme c'est le cas par exemple lors de l'utilisation de l'outil \verb|word2vec|. 

Il peut être beaucoup plus judicieux d'utiliser directement les vecteurs des mots proches pour calculer le recouvrement et ainsi la similarité. On en revient ainsi dans ce cas de figure particulier (qui par ailleurs correspond au cas le plus typique à l'heure actuelle dans l'état de l'art) décrit dans la \autoref{multsimvect}. Cette manière de procéder est dans l'esprit très similaire de l'approche générique d'alignement de ressources proposée par \citet{pilehvarnavigliahlr2014}.

Du fait du manque dans DBNary d'une structure cohérente et consistante à travers l'ensemble des éditions de langues qui doivent être alignées, il est préférable d'utiliser cette dernière approche pour calculer les similarités multilingues entre les sens sur la base de plongements de sens multilingues, car cela permet de calculer la similarité tout en intégrant implicitement un enrichissement des définitions. 

\subsubsection{Critère de décision de l'alignement}
Nous voulons ici appliquer des techniques d'\ac{AAS}, afin d'obtenir un graphe de traduction de sens nécessaire à la création initiale des acceptions interlingues. C'est la situation présentée par la \autoref{fig:endcase}, où toutes les relations de traduction vont de sens à sens. 

Nous avons présenté un certain nombre de techniques qui permettent le calcul d'une similarité interlingue sur la base des définitions, et sans recourir à la structure de la ressource, qui dans le cas de DBNary est très incomplète, mises à part les trois éditions les mieux développées.

Étant donné qu'il n'y a pas de critère particulier pour préférer une technique par rapport à une autre et pas de manière simple d'évaluer la performance relative de chaque mesure sur les différentes paires de langues, il est tout à fait possible d'adopter la même approche que \citet{Matuschek2015}, qui est  décrite dans la \autoref{sec:aassim}:
\begin{align}
(sim_1(ss, sc) > \theta_1) \wedge (sim_2(ss, sc) > \theta_2) \wedge \ldots \wedge (sim_n(ss,sc) > \theta_n)
\end{align}

Le désavantage évident est que chaque mesure est associée à une valeur seuil pour la décision d'alignement, et qu'il faut apprendre automatiquement ou le déterminer de manière experte. Ce que \citet{Matuschek2015} propose est de faire une conjonction des décisions prises par chaque mesure, ce qui signifie qu'ils favorisent la précision en admettant une augmentation des faux négatifs. C'est en réalité une fusion \emph{a posteriori}, c'est-à-dire un vote de type \emph{tout ou rien} qui est réalisé.

Il est tout à fait envisageable de relaxer le critère de conjonction en admettant  plus de faux positifs en passant à une stratégie de vote majoritaire, dans une situation où il y aurait au moins trois mesures différentes utilisées pour arriver à la décision globale. Il s'agit d'accepter la décision majoritaire de la combinaison des mesures de similarité utilisées par un algorithme de fusion assez simple (\autoref{alg:votmajdecision}).

\begin{lstlisting}[caption=DecisionVoteMajoritaire, language=algo, extendedchars=true, label=alg:votmajdecision]
fonction DecisionVoteMajoritaire(sims = [(*@$sim_1, \ldots, sim_n$@*)], seuils = [(*@$\theta_1, \ldots, \theta_n$@*)]):
	countAccept = 0
	countReject = 0
	
	pour chaque (sim dans sims, (*@$\theta$@*) dans seuils):
		si sim > (*@$\theta$@*):
			countAccept +=1
		sinon:
			countReject +=1
			
	retour countAccept > countReject
\end{lstlisting}


Une autre approche serait de combiner toutes les mesures de similarité en une seule en en faisant une moyenne pondérée. Ce qui ne nécessiterait d'utiliser qu'un unique seuil au lieu d'un seuil par mesure. Les mesures de similarité pouvant individuellement être évaluées sur des jeux de données bilingues, il est bien plus aisé de choisir des poids pour chaque mesure, exprimant leurs fiabilités respectives.

Même \emph{a priori}, nous pouvons faire l'hypothèse que l'approche de similarité par traduction mot à mot au travers de la ressource à aligner elle-même sera d'une fiabilité moindre, car seul un petit sous-ensemble des relations de traduction est reliées aux sens sources, ce qui veut dire que dans le reste des cas toutes les traductions possibles seront utilisées, ce qui créera du bruit. 

Par contre, il est bien plus difficile de départager l'approche par traduction automatique et l'approche par plongement sémantique, car cela dépend énormément de la qualité du système de traduction et du plongement multilingue qui en eux-mêmes dépendent directement de la qualité et de la représentativité du corpus vis-à-vis des usages des sens présents dans la ressource lexico-sémantique. Une hypothèse initiale cohérente pour rechercher des valeurs exactes serait par exemple affecter une confiance de \(20\%\) à la première mesure que l'on sait de moins bonne qualité et partager les \(80\%\) restants entre les deux autres mesures que nous ne savons pas départager \emph{a priori}, soit \(40\%\) chacune. 

Le problème final qui se pose est la modalité de combinaison en elle-même. Il est probable que les intervalles des différentes mesures ne seront pas les mêmes, en particulier les mesures par recouvrement. Ainsi, une moyenne arithmétique pondérée des différentes similarités ne permettrait pas de capturer fidèlement la contribution de chaque mesure. Une solution non supervisée et non paramétrique pour les combiner serait de calculer la moyenne géométrique des similarités, en supposant que les similarités ont des distributions à peu près uniformes dans les valeurs. C'est une technique de combinaison peu rencontrée dans la littérature, mais qui a cependant été utilisée avec succès, notamment \citet{Buscaldi2012} dans le contexte de Semeval 2012. 

\begin{align}
\sqrt[n]{\omega_1 sim_1\cdot\omega_2 sim_2\cdot\ldots\cdot\omega_n sim_n} > \theta
\end{align}

L'estimation de \(\theta\) nécessite tout comme dans \citet{Matuschek2015} une estimation supervisée avec un alignement existant. Cependant, pour l'estimation des poids associés à chaque mesure, il est possible d'utiliser des corpus parallèles comme données d'entraînement pour évaluer la qualité des mesures et pour apprendre une similarité combinée de la moyenne géométrique, ou alors utiliser des jeux de données de similarité bilingue. Une manière d'apprendre une telle mesure serait de suivre la procédure décrite dans l'article récent de  \citep{Zade2016}.

Même si ici nous nous sommes focalisé sur des mesures translingues spécifiques pour les \ac{RLS}, la combinaison de mesures est un élément indépendant. Ainsi, dans une étude comparative sur les mesures de similarité de texte translingue de l'état de l'art, \citet{FERRERO16.304} étudient également les combinaisons de mesures de similarité. Ils trouvent que la meilleure manière de combiner est d'apprendre un arbre de classification qui permet de choisir la mesure la plus adaptée à un texte particulier, ce qui constitue une mesure de similarité adaptative. 


Dans notre cas, bien entendu, le but de l'utilisation de plusieurs similarités est plutôt de permettre d'augmenter la précision de l'alignement en garantissant moins de bruit, et il n'est pas certain qu'apprendre une mesure dynamique soit le meilleur choix, mais c'est une solution qui mérite d'être explorée.

En théorie, il faut estimer un \(\theta\) pour chaque paire de langues, ce qui est très contraignant, car cela suppose de produire des petits jeux de données étalons de référence pour chacune des paires de langues. 

Une solution alternative pour ne pas avoir à générer un tel jeu de données serait d'extraire tous les cas où il y a un unique candidat d'alignement, c'est-à-dire d'aligner deux entrées qui ont chacune un sens et qu'on sait déjà traduction l'une de l'autre. Dans ce cas, nous savons que ces sens devront être alignés et que c'est donc la décision correcte. On peut ainsi calculer la similarité entre ces deux sens et utiliser cette similarité comme caractéristique pour apprendre \(\theta\). 
L'incertitude associée à cette idée est bien entendu qu'il n'est pas certain que cette situation soit suffisamment courante pour produire assez de données d'entraînement. Ainsi, une étape préalable à l'alignement serait une étude quantitative répertoriant le nombre d'occurrences, dans les paires d'éditions de DBNary, dans le cas où l'alignement est évident combinatoirement, sans l'utilisation d'une mesure de similarité. 

\begin{figure}[t!]
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{Figures/vector/Chapter4/end_case}
\end{center}
\caption{Les données de \dbnary~ comme graphe de traduction de sens après un alignement de sens de mots deux à deux.}
\label{fig:endcase}
\end{figure}

\section{Évaluation du graphe de traduction}
\label{sec:evalgt}

\subsection{Étalon de référence intrinsèque (\textit{in vitro})}
%
Comme nous l'avons décrit précédemment, la construction manuelle d'acceptions interlingues pose problème, car trouver des contributeurs volontaires est difficile. Cependant, à l'issue du projet Papillon \citep{boitet2002papillon}, un certain nombre d'acceptions avaient été produites, et ces dernières pourraient être exploitées pour produire un étalon de référence d'alignement afin d'évaluer, même d'une manière sommaire, les algorithmes de production d'acceptions. 

L'obstacle majeur à ce mode opératoire est que d'une part les langues présentes dans Papillon-NADIA ne correspondent pas forcément à des éditons de \dbnary~ avec des quantités de données exploitables, et d'autre part, Papillon utilise ces propres volumes monolingues, dont les distinctions en sens sont différentes de celles présentes dans DBNary. Ainsi, pour utiliser les données de Papillon comme étalon de référence, il faudrait d'abord aligner les sens des volumes monolingues de Papillon avec les éditions de langue correspondantes dans \dbnary~, ce qui nécessiterait l'utilisation d'un algorithme d'\ac{AAS} ou alors un alignement manuel par des experts pour les N volumes interlingues. 

L'emploi de \ac{AAS} risque de produire un étalon de référence erroné, alors que la construction manuelle de l'alignement prendrait beaucoup de ressources et de temps, qui pourraient au total être consacrés à produire directement des acceptions manuellement sur les données de \dbnary. 

Par contre, étant donné les propriétés axiomatiques et les algorithmes de con\-struction proposés dans le \autoref{chap:contraintesobjectifs}, il serait en fait possible de partir d'alignements bilingues parfaits (produits manuellement), c'est-à-dire d'étalons de référence d'\ac{AAS} bilingues, à partir desquels nous pourrions générer des acceptions de référence valides. Ainsi, produire des étalons de référence bilingues sur un petit sous-ensemble de sens (disons autour de 500-1000) serait très probablement moins coûteux en temps et en argent que d'essayer de produire des acceptions interlingues de manière experte. 

Pour la construction de l'étalon de référence, s'il y a une base d'acceptions existante correcte, il est possible de partir des acceptions contenues dans celle-ci et de suivre ensuite le cheminement inverse de l'algorithme de construction. 

Nous pouvons générer la liste des alignements bilingues qui génèrent l'acception et qui peuvent donc servir d'étalon de référence pour les algorithmes d'AAS bilingue employés lors de la construction. Sinon, il faudra sélectionner un certain nombre d'entrées, qui sont traductions les unes des autres, afin de générer le graphe des alignements candidats afin de proposer des alignements à réaliser aux experts. 

Le fait de partir d'une fermeture transitive de traduction au niveau des sens, permet de s'assurer que les alignements de sens correspondront à ceux qui sont nécessaires à la génération d'acceptions, car leur construction se base justement sur le graphe de la fermeture transitive de traduction (même si c'est au niveau du sens et non de l'entrée).

Nous pouvons ainsi ici utiliser les mesures de qualité par rapport à une référence de \citet{Teeraparbseree2005}, qui montre comment définir les vrais positifs et négatifs et les faux positifs et négatifs de la base d'acceptions à partir d'alignements individuels, ce qui est exactement ce qui est requis ici. 

\subsection{Évaluation extrinsèque (\textit{in vivo})}

L'évaluation extrinsèque d'une \ac{RLS} consiste à utiliser cette \ac{RLS} comme source de connaissances dans une tâche particulière et ensuite à évaluer la performance du système sur cette tâche par rapport à un système de base. Dans le cas présent, on voudrait comparer la ressource alignée avec des acceptions interlingues et comparer la performance sur la tâche avec la même ressource où on utilise un pivot naturel tel que l'anglais. Ainsi, nous serions en mesure de quantifier de manière concrète l'apport de la construction des acceptions interlingues. 

Une condition \emph{sine qua non} pour que ce type d'évaluation fonctionne est d'appliquer la ressource à une tâche où les divergences de lexicalisation sont un élément essentiel de la réussite. Il y a en réalité une seule méthode permettant de réellement capturer cet apport pleinement, la traduction automatique. Il n'est bien sûr pas évident de construire un système de traduction automatique complet puis d'évaluer la performance de ce système dans l'absolu (l'évaluation correcte en traduction automatique étant un obstacle majeur dans le domaine).

Cependant nous pouvons utiliser une sous-tâche de la traduction automatique, à savoir la traduction d'un mot en contexte de la langue source vers une langue cible. Cette tâche est habituellement appelée \emph{substitution lexicale translingue} et a fait l'objet de tâches d'évaluation dans plusieurs campagnes SemEval.

\subsubsection{Tâche d'évaluation}

La tâche de substitution lexicale translingue organisée dans le contexte de SemEval 2010 par \citet{Mihalcea2010} se base sur le principe de la tâche de substitution lexicale \verb|LEXSUB| de l'anglais organisée lors de SemEval 2007 \citep{McCarthy2007}, mais dans un contexte multilingue. Dans la tâche originale, chaque instance était une phrase avec un mot-cible pris dans cette phrase et le but était de produire des mots équivalents en prenant en compte le contexte en anglais. 

Dans la version translingue, l'objectif est de faire la même chose, mais dans une autre langue, c'est-à-dire de produire des traductions contextualisées différentes. 

La limite de cette tâche est que les données d'évaluation ne sont fournies que pour l'espagnol et que c'est donc la seule langue qu'il est possible d'utiliser pour l'évaluation de la ressource, ce qui est une limite, mais pas nécessairement un problème, du moment que les termes cibles anglais en question peuvent être traduits de différentes manières en fonction du contexte. Étant donné que c'est justement le but de la tâche, l'ensemble des instances devrait correspondre à cette situation.

Le principe de la tâche est de fournir une phrase de contexte, et de cibler un mot dans ce contexte pour lequel il faut fournir une ou plusieurs traductions en espagnol qui correspondent au contexte d'usage fourni. 

La tâche fournit une longue liste d'entrées et de réponses attendues (étalon de référence) ainsi qu'un script d'évaluation permettant de calculer la meilleure précision, le meilleur rappel, le rappel <<parmi dix>> (\emph{out-of-ten recall}), et la précision <<parmi dix>> (\emph{out-of-ten precision}).

\begin{figure}[h!]
\hrule
\vspace{1em}
\textsc{Entrée:} Perhaps the effect of West Nile Virus is sufficient to extinguish endemic birds already \textbf{-> severely <-} stressed by habitat losses. \\

\vspace{.2em}

\textsc{Réponse attendue:} \verb|{fuertemente, severamente, duramente, exageradamente}|\\
\hrule
\caption{Exemple de données de test de la tâche de substitution lexicale translingue et des réponses attendues.}
\label{fig:substlextrans}
\end{figure}

L'ensemble des instances est noté \(I\), une instance est notée \(i \in I\), l'ensemble des traductions étalons de référence attendues est noté \(T_i\), et l'ensemble des réponses du système sont notées \(S_i\). 

Le meilleur score associé à chaque instance est calculé comme indiqué dans l'\autoref{frm:scoreentree} ci-dessous:

\begin{align}
	meilleurscore(i) = \frac{\sum_{s\in S_i}frequence(s\in T_i)}{\mid S_i\mid \cdot \mid T_i \mid}
	\label{frm:scoreentree}
\end{align}

À partir de ce meilleur score individuel, on calcule la meilleure précision (\autoref{frm:scorebestp}) et le meilleur rappel (\autoref{frm:scorebestr}).

\begin{align}
	meilleureprecision = \frac{\sum_{i}meilleurscore(i)}{\mid i \in I: S_i \neq \emptyset \mid}
	\label{frm:scorebestp}
\end{align}

\begin{align}
	meilleurrappel= \frac{\sum_{i}meilleurscore(i)}{\mid I\mid}
	\label{frm:scorebestr}
\end{align}

De même, à partir du score individuel parmi dix (\autoref{frm:scoreentreeoot}), sont calculés le rappel <<parmi dix>> (\autoref{frm:scoreootp}) et la précision <<parmi dix>> (\autoref{frm:scoreootr}).
\begin{align}
	scoreparmidix(i) = \frac{\sum_{s\in S_i}frequence(s\in T_i)}{\mid T_i \mid}
	\label{frm:scoreentreeoot}
\end{align}

\begin{align}
	precisionparmidix = \frac{\sum_{i}scoreparmidix(i)}{\mid i \in I: S_i \neq \emptyset \mid}
	\label{frm:scoreootp}
\end{align}

\begin{align}
	meilleurscore(i) = \frac{\sum_{i}scoreparmidix(i)}{\mid I\mid}
	\label{frm:scoreootr}
\end{align}

Il faut noter que cette tâche est très similaire à la tâche de désambiguïsation lexicale translinque (\emph{Cross-lingual Word Sense Disambiguation}), également présente dans SemEval 2010 \citep{Lefever2010}, à la différence que, dans cette dernière, il y a une restriction sur l'utilisation de sources de données. Il n'est en effet imposé d'utiliser uniquement le corpus EuroParl pour l'entraînement et la création du système, les réponses possibles pour chaque entrée étant définies par les contextes d'usage définis dans le corpus.

Cependant, les données sont fondamentalement similaires. Chaque instance est une phrase dont un mot particulier est la cible. Le but de la tâche est de fournir une unique traduction qui correspond exactement à la lexicalisation telle que définie dans la phrase alignée dans EuroParl. Concrètement, rien ne nous empêche d'ignorer les distinctions de sens imposées par EuroParl et d'utiliser la même évaluation que pour la tâche de substitution translingue. Il est en effet très facile de convertir les données d'évaluation d'un format à l'autre. 

Cela signifie que nous pourrons évaluer le système avec le jeu de données anglais->espagnol de la première tâche et avec les jeux de données anglais->fran\-çais, anglais->alle\-mand, anglais->néer\-landais et italien de la deuxième tâche. Les résultats sur la deuxième tâche seront par contre bien moindres du fait qu'il n'y a qu'une unique solution possible. 

\subsubsection{Construction d'une ressource de référence par pivot naturel}

Il y a une chose qui est essentielle si l'on veut vraiment calculer l'impact des acceptions interlingues. Lors de la construction de la ressource de référence par pivot naturel, il faut que le pivot soit différent de la langue source de la tâche d'évaluation. En effet, dans le cas où le pivot serait l'anglais et ou la source pour l'évaluation serait aussi en anglais, il ne pourrait jamais y avoir de problème de perte de contraste. Pour cette évaluation, il faudra donc choisir un pivot autre que la langue source. Un bonne idée est de prendre le français comme pivot, car il s'agit de la deuxième édition de Wiktionary en terme de taille. Il faudra par contre exclure la paire anglais->français lors de l'évaluation.

Pour construire la ressource de référence en partant du graphe de traduction de sens contenant l'ensemble des alignements bilingues utilisé pour la construction des acceptions interlingues, l'algorithme est relativement simple. 

Nous partons sur la base de l'\autoref{alg:distcomp} en itérant sur l'ensemble des composants connectés du graphe (\autoref{alg:distcomppivnat}) puis en regroupant dans un pivot  tous les sens alignés avec un sens Français (\autoref{alg:constrpivotnaturel}):

\begin{lstlisting}[caption=PivotNaturelDistribue, language=algo, extendedchars=true, label=alg:distcomppivnat]
fonction PivotNaturelDistribue(G):
	composants = ComposantsConnectes(G)
	acceptions = (*@$\emptyset$@*)
	pour chaque composant dans composants:
		pivots = pivots (*@$\cup$@*) ConstruirePivotNaturel(composant)
	retour acceptions
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[caption=PivotNaturelDistribue, language=algo, extendedchars=true, label=alg:constrpivotnaturel]
fonction ConstruirePivotNaturel(G):
G = (V, E)
// V= sens
// E= alignements 
    pivots = (*@$\emptyset$@*)
	pour chaque (*@$v_i \in \{v_i \in V \subset \senseset \mid langue(v_i)=$@*)"fr"(*@$\}$@*):
		pivots = pivots(*@$ \cup \{v_t \in V \mid (v_i, v_t) \in E \}$@*)
	retour pivots
\end{lstlisting}

\subsubsection{Système de désambiguïsation translingue pour l'évaluation}

L'algorithme est très proche de l'algorithme de calcul de similarité translingue par traduction au travers d'une ressource lexicale (\autoref{fig:lexresscltrans}) dans le déroulement général (\autoref{fig:evalclwsd} ci-dessous).

\begin{enumerate}
\item Lemmatisation et annotation en catégories grammaticales.
\item Désambiguïsation lexicale de l'ensemble du contexte fourni pour l'instance courante dans la langue source.
\item Consultation des traductions possibles dans la ressource lexicale (Référence avec pivot naturel ou pivot par acceptions interlingues).
\end{enumerate}

\begin{figure}
\begin{center}
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{Figures/vector/Chapter4/evalclwsd}
\end{center}
\caption{Système de substitution translingue par désambiguïsation lexicale.}
\label{fig:evalclwsd}
\end{figure}

L'élément central qui différencie cet algorithme de celui de la projection lors du calcul de similarité, est que l'on ne fait la consultation que pour le mot cible. De plus, on ne va pas consulter un graphe d'alignements deux à deux, mais la ressource à pivot. 

Afin de consulter la ressource par pivot, il faudra pour le sens sélectionné récupérer le pivot auquel il est lié, et, au travers du pivot retrouver l'ensemble des sens de la langue cible \(\lang_c\) et de récupérer les lemmes associés (\autoref{alg:consultertrads}). On considère l'existence d'une fonction \(Pivot(\sense\in \senseset)\) qui pour un sens retourne son pivot: 
\begin{itemize}
\item pour la ressource par acceptions elle retourne la classe d'équivalence à laquelle appartient directement le sens dans la hiérarchie des classes d'équivalences correspondante,
\item et pour le pivot naturel la fonction retourne l'unique pivot auquel appartient le sens.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[caption=ConsulterTraductions, language=algo, extendedchars=true, label=alg:consultertrads]
fonction ConsulterTraductions((*@$\sense_s$@*), (*@$\lang_c$@*)):
	retour (*@$lemme\{sense_c \mid \sense_c \in Pivot(\sense_s) \land langue(\sense_c)=\lang_c\}$@*)
\end{lstlisting}


\subsubsection{Proposition d'un protocole expérimental d'évaluation}

Maintenant que nous avons présenté les éléments du système, nous définissons un protocole expérimental pour l'évaluation d'une ressource à base d'acceptions interlingues:

\begin{enumerate}
	\item Génération des ressources lexicales à partir des alignements bilingues.
		\begin{itemize}
			\item [\textbf{REFPN.}] Référence avec un pivot naturel dont la langue est différente de la source ou la cible de la tâche d'évaluation.
			\item [\textbf{RACIN.}] Ressource alignée par acceptions interlingues.
		\end{itemize}
	\item Exécution de l'algorithme de désambiguïsation translingue sur les données d'évaluation de la tâche en utilisant respectivement les ressources REFPN et RACIN.
	\item Génération des résultats et analyse.
\end{enumerate}

Nous faisons l'hypothèse (\textbf{H1}) que le système basé sur la ressource REFPN obtiendra des résultats inférieurs à ceux du système se basant sur la ressource RACIN, particulièrement sur les entrées où il y a une divergence de lexicalisation.

Une autre hypothèse plausible (\textbf{H2}) est que la différence entre les résultats obtenus entre le système REFPN et RACIN pour des paires de langues plus proches sera plus petite que pour des langues plus éloignées (familles de langues, mais aussi différence grammaticales). En effet les langues qui ont évolué dans un environnent culturel et social commun ont plus de chances de partager les mêmes concepts et la même granularité de lexicalisation.

\section{Implémentation des outils et algorithmes -- LexSemA}
Une partie importante de la thèse s'est concentrée sur l'implémentation et la mise en place d'un écosystème logiciel qui contient:
\begin{itemize}
 \item l'accès à des ressources en données lexicales liées et en particulier DBNary;
 \item l'ensemble des outils nécessaires à la mise en place des algorithmes de désambiguïsation lexicale (monolingue et translingue),
 \item des mesures de similarité translingue et tous les composants logiciels pour permettre de générer les modèles;
 \item des modules d'enrichissement de signatures sémantiques;
 \item des composants d'interface avec des système de traduction en ligne ou Moses;
 \item des outils pour l'apprentissage automatique et l'optimisation;
 \item des modules pour l'alignement de sens (clustering, structure, similarité, etc.);
 \item des algorithmes de construction et de mise à jour pour les acceptions interlingues. 
\end{itemize}

C'est, en effet, une précondition importante à toute expérience d'alignement et de construction d'acceptions interlingues, car de nombreux outils et d'algorithmes hétérogènes sont nécessaires. Il est particulièrement important de ne pas se contenter d'assembler les outils en pêle-mêle avec des scripts, mais de construire des outils et une architecture pérennes, mis à disposition du public, afin que chacun puisse construire ces propres ressources et reproduire les expériences. 

Il existe bien entendu des plateformes logicielles couvrant partiellement nos besoins, on pense tout particulièrement à la suite d'outils de l'université de Darmsdtadt:
\begin{itemize}
\item dkpro-core \citep{GurevychEtal2007dkpro0};
\item dkpro-similarity \citep{TUD-CS-2013-0125};
\item dkpro-lsr/dkpro-uby \citep{TUD-CS-2008010, TUD-CS-2012-0023};
\item dkpro-wsd \citep{TUD-CS-2013-0135};
dkpro-labs \citep{TUD-CS-2011-0215}. 
\end{itemize} 

Les outils que nous développons vont au delà de ces composants, notamment au niveau de l'alignement et de la création d'acceptions, et n'ont pas vocation à refaire ce qui existe déjà dans dkpro par exemple. Une architecture modulaire à base de \verb|maven| \footnote{maven est un système de gestion des dépendances pour les projets Java; il gère l'ensemble du cycle de vie d'un projet logiciel et permet de récupérer toutes les dépendances automatiquement. \url{http://apache.maven.org}} a été spécifiquement mise en place pour permettre une compatibilité et une intégration avec les systèmes existants. Par exemple, pour la segmentation, la lemmatisation, l'annotation en parties du discours, ce sont les chaînes de traitement UIMA-fit de dkpro qui sont utilisées.

Un autre exemple est le module d'alignement de sens, qui implémente des algorithmes de clustering spécifiques à l'alignement des sens, mais qui permet également d'intégrer des outils d'alignement existants, comme par exemple ADW \citep{Pilehvar2013}.

\paragraph{} Tout comme dkpro, le projet lexsema se base sur une architecture maven multi-module qui permet de gérer facilement les dépendances et interdépendances de manière très fine. Le projet racine se nomme \verb|org.getalp.lexsema| et se compose des sous modules suivants:
\begin{itemize}
	\item	\verb|lexsema-io| -- prend en charge les entrées sorties (chargement de corpus, analyse en chaîne linguistique, écriture des résultats d'évaluation, chargement de sens en vue de l'annotation).
	
	\item	\verb|lexsema-ontolex| -- propose une API générique pour l'implantation d'APIs spécifiques pour les ressources Lemon/Ontolex et comprend une API pour un accès aisé à DBNary.
	
	\item	\verb|lexsema-ml| -- regroupe les outils d'apprentissage automatique de manière cohérente (optimisation, regroupement automatique, filtrage et réduction de dimensionnalité).
	
	\item \verb|lexsema-translation| -- Gère l'interfaçage avec des services de traduction (Bing, Baidu) et propose une implémentation de la traduction ciblée de mots mettant en jeu DBNary et un algorithme de désambiguïsation lexicale
	
	\item \verb|lexsema-util| -- Propose un système de cache et contient des classes utilitaires utilisées partout dans le  projet.
	
	\item	\verb|lexsema-similarity| -- Permet le calcul de similarités sémantiques à la fois dans un contexte monolingue et dans un contexte multilingue. Il inclut aussi une interface pour traduire (projeter) les symboles sémantiques pour arriver à des mesures de similarité translingue ainsi qu'une API pour l'extension de contextes sémantiques. Supporte le calcul à différents niveaux: sens, mots, phrases.
	
	\item	\verb|lexsema-wsd| -- implante des algorithmes de désambiguïsation lexicale, qui sont nécessaires à l'évaluation des acceptions, notamment pour la tâche de désambiguïsation translingue.
	
	\item	\verb|lexsema-axalign| -- implémente les algorithme de création d'acceptions ainsi que les algorithmes pour l'évaluation.
\end{itemize}


Chacun des modules se décompose \emph{a minima} en deux sous-modules, un module \verb|-api| contenant l'ensemble des interfaces de programmation du module et une module \verb|-core| contenant les implémentations de base des interfaces de programmation. Il peut ensuite y avoir des sous-modules supplémentaires qui font le lien avec d'autre bibliothèques externes, afin de compartementaliser les nombreuses dépendances. 

Par exemple, le module \verb|org.getalp.lexsema-io| contient les sous mo\-dules suivants:
\begin{itemize}
	\item \verb|org.getalp.lexsema-io-api| (comme décrit ci-dessus);
	\item \verb|org.getalp.lexsema-io-core| (comme décrit ci-dessus);
	\item \verb|org.getalp.lexsema-io-babelnet| qui com\-par\-te\-menta\-lise les dé\-pen\-dances pour l'accès à BabelNet;
	\item \verb|org.getalp.lexsema-io-uimadkpro| qui propose des implémentations de chaînes de traitement basées sur dkpro.
\end{itemize}

Dans cet exemple, la séparation de \verb|org.getalp.lexsema-io-uimadkpro| du reste est très utile, car dkpro télécharge les modèles des différents outils par maven et les inclut comme des ressource dans l'archive \verb|jar|, ce qui peut mener à des archives jar très volumineuses (de l'ordre du gigaoctet), ainsi les dépendances ne seront incluses que quand il y en aura besoin. 

L'objectif à plus long terme et d'assurer la compatibilité descendante et ascendante avec les modules existants dkpro afin de minimiser les duplications de fonctionnalités. Il est évident que dkpro est maintenu de manière professionnelle avec bien plus de ressources financières et une assurance de qualité supérieure et qu'il est donc inutile de dupliquer des choses en sachant que les révisions de code et le débogage sont particulièrement chronophages.  

\section*{Conclusions}
Ce chapitre a abordé les questions pratiques et les contraintes techniques précédant la construction des acceptions interlingues. Nous avons d'abord présenté le cas particulier de DBNary et avons mis en avant les problèmes structuraux à résoudre avant de pouvoir aligner les éditions de langues au niveau des sens. 

Ainsi, dans une première expérience, nous avons utilisé les informations présentes dans Wiktionary afin de rattacher certaines relations de traduction aux sens de mot au niveau de la source et avons atteint une précision de l'alignement similaire à l'état de l'art. 

Ensuite, nous avons présenté d'autres informations actuellement inexploitées qui peuvent servir à l'alignement au niveau du sens de relations de traduction supplémentaires. 

Enfin, nous avons présenté le problème de l'alignement des éditions de Wiktionary au niveau du sens de manière plus précise, et avons proposé, sur la base de l'état de l'art. des pistes sur les techniques les plus prometteuses pour exploiter au mieux les spécificités des données de DBNary.

L'alignement des différentes éditions de Wiktionary en lui-même, si nous ne pouvont pas l'évaluer, n'a pas beaucoup de sens. Ainsi, nous avons fait le point sur les options disponibles pour la validation et l'évaluation des ressources à base d'acceptions interlingues et avons proposé un protocole pour l'évaluation \emph{in vivo} de telles ressources dans le contexte d'une tâche de substitution lexicale translingue. 

Pour finir, nous avons présenté l'environnement logiciel développé dans le courant de cette thèse pour permettre de servir de support pour l'ensemble des expériences et des algorithmes proposés.

Même si la contribution expérimentale de ce chapitre est assez limitée, il con\-vient de noter que l'ensemble des ressources, des algorithmes et des outils nécessaires à la construction et à l'évaluation de ressources par pivot interlingue est implémenté. Le passage à la pratique sera donc relativement aisé, du moins dans un premier temps à petite échelle. 

\paragraph{Contributions.}
Les contributions à l'état de l'art de ce chapitre sont les suivantes:
\begin{enumerate}
\item Traitement préliminaire sur les données de DBNary pour ramener des relations de traductions au niveau des sens à la source.
\item Étude des mesures de similarité translingue pertinentes pour DBNary et des méthodes plausibles pour les combiner.
\item Proposition d'un protocole expérimental pour l'évaluation \emph{in vivo} des \ac{RLS} à base d'acceptions interlingues.
\item L'architecture logicielle LexSemA qui regroupe l'ensemble des outils et algorithmes pour la construction et l'évaluation de \ac{RLS}.
\end{enumerate}

%\printbibliography[title=References]
